 \documentclass[leqno,10pt]{beamer}%
\usepackage{defs2}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathabx}
\usepackage {mathbbol}
%\usepackage{bbding}
\usepackage{manfnt}
%\usepackage{fourier}
\usepackage{apacite}
%\usepackage{biblatex}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,arrows,positioning,calc}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}
%\usepackage{slashbox}


\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{cor}[equation]{Corollary}
\newtheorem{lem}[equation]{Lemma}
\newtheorem{prp}[equation]{Proposition}
\newtheorem{clm}[equation]{Claim}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{crt}[equation]{Criterion}
\newtheorem{dfn}[equation]{Definition}
\newtheorem{rem}[equation]{Remark}
\newtheorem{exe}[equation]{Example}

\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\, .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}

\newcommand*{\TakeFourierOrnament}[1]{{%
\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char#1}}
\newcommand*{\danger}{\TakeFourierOrnament{66}}

%\newcommand{\blue}{\textcolor{blue}}

\usetheme{default}
\useoutertheme{infolines}
\setbeamercovered{transparent}
\setbeamerfont{block title}{size=\normalsize}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\setbeamertemplate{footline}{
  % \hspace*{.5cm}\tiny{%\insertauthor
  %   \hspace*{50pt}
  %   \hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber
  %   \hspace*{.5cm}}\vspace*{.1cm}
  } 


\begin{document}
\title{\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}}

\subtitle{{\large Chapitre 5 : Gestion du risque} \\ Introduction à la théorie des valeurs extrêmes}

\author{Maud Thomas}
\institute{ISUP - Sorbonne Université}
\date{}
\maketitle

\begin{frame}{Introduction}
\begin{figure}
\begin{center}
   %\begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
      \includegraphics[width=4cm,height=2.8cm]{digue}
   %\end{minipage} 
  \hspace{3.2em}
  % \begin{minipage}[c]{.46\linewidth}
      \includegraphics[width=4cm,height=2.8cm]{inondation}
  % \end{minipage}
   \end{center}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item Estimer la probabilité de dépasser un seuil $\tau \geqslant X_{(1)}$
\item Estimer un quantile d'ordre $1-1/(xn)$ avec $x \gg 1$
\end{itemize}

\begin{block}{Problème}
Inférence sur des régions qui se trouvent en dehors du support de l'échantillon. 
\end{block}
% \begin{itemize}
%   \item {\blue Valeurs extrêmes} 
%   \begin{itemize}
%     \item Plus grandes observations d'un échantillon 
%     \item Observations dépassant un certain seuil
%   \end{itemize}
%   \item Théorie des valeurs extrêmes = caractériser le comportement des valeurs extrêmes\\
%   \quad $\hookrightarrow$ lié à l'épaisseur de la queue de la loi de l'échantillon 
%   \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Quantiles extrêmes}
\begin{block}{Quantile extrême}
\begin{itemize}
\item {\blue Quantile d'ordre $1-\alpha$} de la fonction de répartition $F$ 
\[
q(\alpha) = \inf\left\{y \colon 1-F(y) \leq \alpha \right\}
\]
avec $\alpha \in [0, 1]$.

\item {\blue Quantile extrême d'ordre $1-\alpha_n$} de la fonction de répartition $F$ 
\[
q(\alpha_n) = \inf\left\{y \colon 1-F(y) \leq \alpha_n \right\}
\]
avec $\alpha_n \to 0$ quand $n \to \infty$
\end{itemize}
\end{block}
\begin{itemize}
  \item Un quantile sera dit extrême si l'on remplace son ordre $\alpha$ par une suite $\alpha_n$ qui tend vers 0 avec $n$. 
  \item $\alpha_n \to 0$ : information contenue dans la queue de distribution
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Période et niveau de retour}
\begin{block}{Période de retour, Niveau de retour}
\begin{itemize}
  \item {\blue Période de retour} : la fonction $T$ donnée par 
\[
T(y) =\frac{1}{1-F(y)}
\]
\item {\blue Niveau de retour} : la fonction $q$ inverse de la période de retour
\[
q \left(\frac{1}{T} \right) = (1-F)^{\leftarrow} \left(\frac{1}{T}\right)
\]
où $F^{\leftarrow}$ est l'inverse généralisé de $F$
\end{itemize}
\end{block}
\only<1>{
\begin{itemize}
  \item Période de retour $T$ : en moyenne la valeur $y$ sera dépassée une fois en $T$ années 
  \item Niveau de retour pour une période de retour $T$ revient à calculer le quantile d'ordre $1/T$ 
\end{itemize}
}
\only<2>{
\vspace{1em}
{\blue
 Un événement extrême est un événement dont la période de retour est grand !
}
}
\end{frame}



\begin{frame}{Comportement des quantiles extrêmes}
\begin{itemize}
  \item Probabilité d'observer une valeur plus grande que le maximum de l'échantillon ?\\
  \quad $\hookrightarrow$ Probabilité que le quantile extrême soit plus grand que le maximum observé ? 
  \item $X_1,\ldots, X_n$ i.i.d. $\sim F$ et $X_{1,n} \leq \ldots X_{n,n}$ statistiques d'ordre associées 
\end{itemize}
\only<1>{
  \vspace{4.5cm}
}
\only<2-3>
{\vspace{0.5em}
\[
\mathbb{P} \left\{X_{1,n} \leq q(\alpha_n) \right\} =  \exp(-n \alpha_n(1+o(1)))
\]}
%\vspace{-1em}
% \quad $\Rightarrow$ Probabilité que le quantile extrême soit plus grand que le maximum dépend donc du comportement asymptotique de $n\alpha_n$.
 

  \only<2>{
  \begin{enumerate}
\item {\blue $n\alpha_n \to \infty$, alors $\mathbb{P} \left\{X_{1,n} \leq q(\alpha_n) \right\} \to 0$}\\
\quad $\hookrightarrow$ Quantile à estimer se trouve avec grande probabilité dans l'échantillon \\
\quad $\hookrightarrow$ Estimateur naturel = $X_{\lfloor n\alpha_n \rfloor,n}$\\
\quad $\hookrightarrow$ Estimateur asymptotiquement gaussien\\
\quad $\hookrightarrow$ Condition \og{} $n \alpha_n \to \infty$ \fg{} correspond à un temps de retour $T_n = 1/\alpha_n$ petit devant $n$. 
  \end{enumerate}
}

  \only<3-4>{
  \begin{enumerate}
\item[2.] {\blue $n\alpha_n \to 0$, alors $\mathbb{P} \left\{X_{1,n} \leq q(\alpha_n) \right\} \to 1$}\\

\quad $\hookrightarrow$ Quantile à estimer se trouve avec grande probabilité en dehors l'échantillon \\
\quad $\hookrightarrow$ Pas d'estimateur naturel\\
\quad $\hookrightarrow$ Extrapolation au-delà de l’échantillon  \\
\quad $\hookrightarrow$ Condition \og{} $n \alpha_n \to 0$ \fg{} correspond à un temps de retour $T_n = 1/\alpha_n$ grand devant $n$. 
  \end{enumerate}
}

\only<4>{
\vspace{1em}
  {\blue $\Rightarrow$ Théorie des valeurs extrêmes }
}
\end{frame}


\end{document}